\documentclass[]{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{ashiato45}
\title{ポストモダン解析学 証明メモ}
\author{ashiato45}
\usepackage{graphicx}	% required for `\includegraphics' (yatex added)
\newcommand{\desceq}[1]{\overset{\text{#1}}{=}}
\newcommand{\many}[2]{\underbrace{#1 \cdots #1}_{#2 \text{個}}}
\begin{document}
\maketitle

\section{これは何？}
シュプリンガー(丸善)の「ポストモダン解析学」，原題は「Postmodern Analysis」の行間埋めの記録．

\section{定理7.39のi$\rightarrow$iii}
$K$を対象の集合とする．背理法の仮定(仮定1)をすると，$K$の開被覆であって有限被覆
がとれないものが存在する．

全有界(問題の仮定)を仮定したので，$K$は$1/2$の閉球で覆える．

「$1/2$半径の閉球と$K$の共通部分\footnote{「共通部分」をつけないとはみで
た分が覆えなくなったりするが，はみでた分は本質ではないのだからそれでは困
る}」全部が有限開被覆で覆えたとすると(仮定2)，閉球全部が$K$を覆ってい
るのだから，有限開被覆が$K$を覆うことになる．これは(仮定1)に矛盾．したがっ
て，(仮定2)は誤りで，「$1/2$半径の閉球と$K$の共通部分」のうち，有限開被
覆で覆えないものがある(仮定2おわり)．その$1/2$半径の閉球を$B_1$とよぶ．
まとめると，$B_1\cap K$は有限開被覆で覆えない．

全有界を仮定してあり，$K$は$1/4$の閉球たちで覆えるので，$B_1\cap K$
も
$1/4$の閉球たちで覆える．「$1/4$半径の閉球と$B_1\cap K$の共通部分」
全部が有限開被覆で覆えたとすると，先の議論と同様に$1/4$半径の閉球のうち，
有限開被覆で覆えないものがあるので，これを$B_2$とよぶ．

同様に，半径$1/2^n$の閉球で，有限開被覆で覆えないものが作れるので，$B_n$
が作れる．

閉球たちの中心で点列が作れるので，それらを$\xi_n$とよぶ．閉球たちは，と
なりあった番号なら共通部分を持つので，$\xi_n$と$\xi_{n+1}$の距離はどんど
ん0へと縮んでいき，$\xi_n$はCauchy列となる．完備(問題の仮定)なので，
$\xi_n$の収束先が存在して，$\xi$とよべ，しかも$\xi\in K$となる．したがって，
開被覆のなかで$\xi$を含むものがある．その開被覆の中の開集合を$U$とよぶ．
$\xi$を中心とする開球で，$U$に含まれるものがある．それを
$U(\xi,\epsilon)$とする．$B_n$はどんどん小さくなって$\xi$に近づいていくので，
十分大きい$N$で$B_N$は$U(\xi,\epsilon)$に含む．
\[
 B_N\subset U(\xi,\epsilon)\subset U
\]
なので，$B_N$が開被覆の元である$U$に含まれることになってしまう．これは，
(仮定1)に明らかに反している．したがって，(仮定1)は誤り．(仮定1おわり)．
証明おわり．

\section{定理7.46}
列$\lambda_n$についての話は予備になっている．

\[
 \|x_n-x\|_0\rightarrow 0
\]
だが，$\|\cdot\|_0$は距離なので定理7.7より，各$i$について，
\[
 x_n^i\rightarrow x^i
\]
ということになる．先の$\lambda_n$を$x_n^i$に，$\lambda$を$x^i$に，$v$
を
$e^i$にすると，
\[
\|x_n^i e_i - x^i e_i\|_1\rightarrow 0
\]
が言える．(事実1)

$\|x_n-x\|_1$に三角不等式を使って，
\[
 \|x_n-x\|_1 \le \sum_i \|x_n^i e_i - x^i e_i\|_1
\]
なので，(事実1)より，
\[
 \|x_n-x\|_1\rightarrow 0
\]
が言える．証明おわり．

\section{定理8.2}
三角不等式で$L_1,L_2$に分けて抑える．
\[
\frac{\norm{(L_1-L_2)(x-x_0)}}{\norm{x-x_0}}=
\norm{(L_1-L_2)\frac{x-x_0}{\norm{x-x_0}}}<\epsilon
\]
$x$は勝手に走るので，$(x-x_0)/\norm{x-x_0}$は大きさ$1$のやつ全部を走る．
これが$\epsilon$より小さいのだから，大きさ1のを入れたときで定まる
線形作用素のノルムの定義より，$L_1$と$L_2$は同じ．

\section{線形作用素のノルムの妥当性(8.3に関連し)}
\[
 \norm{L(x)}_W \le \norm{L}\norm{x}_V
\]
がなりたつ．
\begin{align*}
 \norm{L(x)}_W &= \norm{L\left(\frac{x}{\norm{x}_V}\right)\norm{x}_V}_W \\
 &= \norm{L\left(\frac{x}{\norm{x}_V}\right)}_W\norm{x}_V \\
 &\le \norm{L}\norm{x}_V
\end{align*}
「定義より明らか」だった．

\section{p.112の例4，「1」ってなんだ}
傾きなので，$x$の変化量という意味っぽい

\section{定理8.5}
$x_0$が二箇所に出てしまうので，ダミー変数を使わないと書けない．
\[
 D(g\circ f)(x_0)=Dg\left(f(x_0)\right)\circ Df(x_0)
\]
かけ算でなくなっているので注意．関数で書くと，
\[
D(g\circ f) = \left[x_0\mapsto Dg\left(f(x_0)\right)\circ Df(x_0)\right]
\]

\section{定理8.6 平均値の定理}
$\eta$をとる．
\[
 A=\left\{
 \xi\in [a,b];
 \Forall{a\le z \le \xi};\norm{f(z)-f(a)\le (M+\eta)(z-a)}
 \right\}
\]
だった．ここで，$A$が区間であることはすぐに分かる．問題は大きい側が閉か
どうかである．つまり，$A=[a,\sup A]$か$A=[a,\sup A)$かという問題である．

$\sup A\in A$かどうかという問いは
\[
 \Forall{a\le z < \sup A};
 \norm{f(z)-f(a)}\le (M+\eta)(z-a)
\]
という問いだが，これは$\sup A$と$A$の定義により，
\[
 \Forall{\epsilon}\Forall{z\le z< \sup A - \epsilon};
 \norm{f(z)-f(a)}\le (M+\eta)(z-a)
\]
ということから分かる．

\section{p.111とp.116の注意について}
116については，
\[
 Df(x_0)\colon \Omega(\subset V)\to W
\]
である一方，
\[
 Df\colon \Omega(\subset V) \to \Omega(\subset V) \to W
\]
となっており，後者は線型写像のノルムで議論しなければならないあたり注意が
いる．

\section{8.8の一次元}
大雑把に両辺割って
\[
\Forall{z} \left|\frac{f(y)-f(x)}{y-x}-Df(z)\right| 
\le \sup_{\xi\in S}\left|Df(\xi)-Df(z)\right|
\]
となるが，$\left(f(y)-f(x)\right)/(y-x)$のほうは左端と右端を直線で繋いだ
平均的傾き，右辺の$Df(\xi)$のほうは$\sup$のおかげで大きくなっている．引
いてるのは両方とも同じなので，同じ感じ．


\section{8.14の評価}
p.102の
\[
 \norm{\varphi(1)-\varphi(0)-D\varphi(0)(1)}\le 4\epsilon(\norm{s}+\norm{t})\norm{s}
\]
だが，21式により，
\[
 \norm{\varphi(1)-\varphi(0)-D\varphi(0)(1)}\le \sup_{\tau\in[0,1]}\norm{D\varphi(\tau)-D\varphi(0)}
\]
さらに足し引きして三角不等式を使って，
\[
\sup_{\tau\in[0,1]}\norm{D\varphi(\tau)-D\varphi(0)} \le 
\sup_{\tau\in[0,1]}\left(\norm{D\varphi(\tau)-D^2 f(x_0)(t,s)} + 
\norm{D^2 f(x_0)(t,s) - D\varphi(0)}\right)
\]
となる．ここで，22式への$\rho=0,\, \tau$の代入例
\begin{align*}
 \norm{D\varphi(0)-D^2 f(x_0)(t,s)}&\le 2\epsilon(\norm{s}+\norm{t})\norm{s} \\
 \norm{D\varphi(\tau)-D^2 f(x_0)(t,s)}&\le 2\epsilon(\norm{s}+\norm{t})\norm{s}
\end{align*}
を使える．まとめれば，得られる．

\section{8.14の$\lambda$をいれるくだり}
$\lambda$を入れても不等式が保たれるので，本来十分小さくないとなりたたな
い$s,t$は実は大きくても成り立つということが分かる．したがって，特に
$\norm{s},\, \norm{t}=1$のときを考えても不等式は保たれる．すると
\[
 \norm{D^2 f(x_0)(t,s)-D^2f(x_0)(s,t)}\le 24\epsilon
\]
がなりたつ．すると，$1$で考えているから，2変数の関数を吐く関数についてのノルムを考えたことになる．


\section{8.15の等式}
適用順がみそ．
\[
 Df = \left[x'_0\mapsto \left[t'\mapsto \sum_{i=1}^{d}D_i f(x'_0)(t'^i)\right]\right]
\]
となっている．
\begin{align*}
 D^2 f(x_0)(t,s) &= D\left(Df\right)(x_0)(t)(s) \\
 & = D\left(\left[x'_0\mapsto \left[t'\mapsto \sum_{j=1}^{d}D_j f(x'_0)(t'^j)\right]\right] \right)(x_0)(t)(s) \\
 & = \left(\left[x'_0\mapsto \left[t'\mapsto \sum_{j=1}^{d}D_j \left(\left[x''_0\mapsto \left[t''\mapsto \sum_{i=1}^{d}D_i f(x''_0)(t''^i)\right]\right] \right)(x'_0)(t'^j)\right]\right] \right)(x_0)(t)(s) \\
  & = \sum_{j=1}^{d}D_j \left(\left[x''_0\mapsto \left[t''\mapsto \sum_{i=1}^{d}D_i f(x''_0)(t''^i)\right]\right] \right)(x_0)(t^j) \\
   & = \sum_{j=1}^{d}\sum_{i=1}^{d} D_j  \left(\left[x''_0\mapsto \left[t''\mapsto D_i f(x''_0)(t''^i)\right]\right] \right)(x_0)(t^j) \\
 & = \sum_{j=1}^{d}\sum_{i=1}^{d} \left(D_j D_i f\right)(x_0)(t^i) \\
\end{align*}

\section{8.17}
\subsection{準備}
式26は左辺の微分は普通の微分，右辺の微分はフレッシェ微分であることに注意．
でないと左辺が関数で右辺が値という訳の分からないことになる．

ここでは，普通の微分を$\tilde{D}$と書く．普通の微分に合わせるには，フレッ
シェ微分の結果に$1$を代入しなければならない．つまり，
\[
 \tilde{D}(f) = \left[\tau\mapsto (Df)(\tau)(1)\right]
\]

\begin{align*}
 g& = \left[\tau \mapsto f(x_0+\tau t)\right] \\
 & =\left[\tau \mapsto f(\left[\tau' \mapsto x_0+\tau' t\right](\tau))\right] \\
  & =f\circ \left[\tau' \mapsto x_0+\tau' t\right] \\
\end{align*}
に注意．

また，微分の性質として，$f\colon V\to B(W,U)$について，
\[
 D\left[v\mapsto f(v)(w)\right] = \left[v\mapsto (Df)(v)(w)\right]
\]
が言える．実際，
\small
\begin{align*}
 \norm{\left[v'\mapsto f(v')(w)\right](v)-\left[v'\mapsto
 f(v')(w)\right](v_0)-\left[v'\mapsto (Df)(v')(w)\right](v-v_0)}_U &=
 \norm{f(v)(w)- f(v_0)(w) - (Df)(v-v_0)(w)}_U \\
 & \le  \norm{f(v)- f(v_0) - (Df)(v-v_0)}_{W\to U} \\
\end{align*}
\normalsize
である．また，これの系として，$f\colon V\to B(W,U),\, g\colon X\to V$に
ついて，
\[
 D\left[\tau\mapsto f(g(\tau))(w)\right] 
= \left[\tau\mapsto \left(Df\left(g(\tau)\right)(w)\right)\circ Dg(\tau)\right]
\]
実際，
\begin{align*}
 D\left[\tau\mapsto f(g(\tau))(w)\right] 
&=  D\left[\tau\mapsto \left[\xi\mapsto
 f(\xi)(w)\right]\left(g(\tau)\right) \right]  \\
 & = D\left(\left[\xi\mapsto f(\xi)(w)\right]\circ g\right) \\
 & = \left[\tau\mapsto \left(D\left[\xi\mapsto
 f(\xi)(w)\right]\left(g(\tau)\right)\right)\circ Dg(\tau)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto \left(\left[\xi\mapsto
 Df(\xi)(w)\right]\left(g(\tau)\right)\right)\circ Dg(\tau)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto \left(Df\left(g(\tau)\right)(w)\right)\circ Dg(\tau)\right] \\
\end{align*}


\subsection{$\tilde{D}g$}
練習に．
\begin{align*}
\tilde{D}g &= \left[\tau\mapsto Dg(\tau)(1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto D\left(f\circ\left[\tau'\mapsto x_0+\tau'
 t\right]\right)(\tau)(1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto \left[\xi\mapsto Df\left(\left[\tau'\mapsto
 x_0+\tau' t\right](\xi)\right)\circ \left(D\left[\tau'\mapsto x_0+\tau'
 t\right](\xi)\right)\right](\tau)(1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto\left[\xi\mapsto Df\left(x_0+\xi t\right)\circ
 \left(\left[\eta\mapsto \left[\tau'\mapsto \tau(
 t)\right]\right](\xi)\right)\right](\tau)(1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto\left[\xi\mapsto Df(x_0+\xi
 t)\circ\left[\tau'\mapsto \tau' t\right]\right](\tau)(1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto Df(x_0+\tau t)\circ \left[\tau'\mapsto \tau'
 t\right](1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto Df(x_0+\tau t)(t)\right]
\end{align*}

\subsection{$\tilde{D}^{j+1}g$}
\begin{align*}
 \tilde{D}^{j+1}g(\tau) &= \tilde{D}\left(\tilde{D}^j g\right)(\tau) \\
 & = \tilde{D}\left[\tau'\mapsto D^j f(x_0+\tau' t)(\many{t}{j}) \right] \\
 & = \left[\tau\mapsto D\left[\tau'\mapsto D^j f(x_0+\tau' t)(\many{t}{j}) \right](\tau)(1)\right]
\end{align*}
中の項についてさらに計算する．
\begin{align*}
 D\left[\tau'\mapsto D^j f(x_0+\tau' t)(\many{t}{j}) \right] &=
 D\left[\tau'\mapsto D^j f\left(\left[\xi\mapsto x_0+\xi t\right](\tau')\right)(\many{t}{j}) \right] \\
 & =  \left[\tau'\mapsto D^{j+1} f\left(\left[\xi\mapsto x_0+\xi t\right](\tau')\right)(\many{t}{j})\circ D\left[\xi\mapsto x_0+\xi t\right](\tau') \right] \\
 & =  \left[\tau'\mapsto D^{j+1} f\left(x_0+\tau' t\right)(\many{t}{j})\circ \left[\eta\mapsto\left[\xi\mapsto \xi t\right]\right](\tau') \right] \\
 & =  \left[\tau'\mapsto D^{j+1} f\left(x_0+\tau' t\right)(\many{t}{j})\circ \left[\xi\mapsto \xi t\right] \right]
\end{align*}
これを入れて，
\begin{align*}
 \tilde{D}^{j+1}g(\tau)
 & = \left[\tau\mapsto \left[\tau'\mapsto D^{j+1} f\left(x_0+\tau' t\right)(\many{t}{j})\circ \left[\xi\mapsto \xi t\right] \right](\tau)(1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto D^{j+1} f\left(x_0+\tau t\right)(\many{t}{j})\circ \left[\xi\mapsto \xi t\right](1)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto D^{j+1} f\left(x_0+\tau t\right)(\many{t}{j})(t)\right] \\
 & = \left[\tau\mapsto D^{j+1} f\left(x_0+\tau t\right)(\many{t}{j+1})\right] \\
\end{align*}

\end{document}